\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}
Ziel dieses Versuches ist es mittels des Michelson-Interferometers die Wellenlänge einer Lichtquelle/Laser zu bestimmen und den Brechungsindex Unterschied zwischen zwei Gasen.
\subsection{Licht als Elektromagnetische Welle}
In diesem Versuch kann die Teilchen-Eigenschaft des Lichts vernachlässigt werden, da sie keine wesentliche Rolle spielt.
Eine ebene Welle mit einer elektrischen Feldstärke wird wie folgt dargestellt:
\begin{equation}
    \vec{E}(x,t)=\vec{E}_{0}\cos{kx-\omega t-\delta}.
    \label{eqn:th1}
\end{equation}
Für diese Darstellung der Welle gilt das Superpositionsprinzip, sprich treffen mehrere Wellen auf einen Punkt addieren sich diese zu einer großen Summe.
Im Augenmerk dieses Versuches steht die Intensität, da die Frequenz von Licht zu hoch $(\text{ca. }10^{15}\si{Hz})$ ist um gut messbar zu sein.
Überlagern sich zwei Wellen an einem fixen Ort so gilt für die gesamt Intensität
\begin{equation}
    I_\text{ges}=2\text{const.}\vec{E}_{0}^{2}(1+\text{cos}(\delta_{2}-\delta_{1})).
    \label{eqn:th2}
\end{equation}
Vorausgesetzt wird für die Intensität eine genügend große Messdauer im Verhältnis zur Periodendauer $T=\frac{2\pi}{\omega}$.
Das Superpositionsprinzip gilt bei der Intensität nicht mehr, sondern es muss dort folgender Term genutzt werden:
\begin{equation}
    2\text{const.}\vec{E_{0}^{2}}\cos{\delta_{2}-\delta_{1}}.
    \label{eqn:th3}
\end{equation}
Somit ist je nach Phasenbeziehung die Gesamtintensität verschieden und verschwindet sogar für $\delta_{2}-\delta_{1}=(2n+1)\pi$ mit $n=0,1,2,...$.
Die Interferenz ist bei natürlichem Licht nicht zu beobachten, da die verschiedene Lichtquellen einheitlich die Gl.\eqref{eqn:th1} erfüllen.
Geeignet dafür ist z.B. ein Laser.
\subsection{Punktförmige Lichtquellen}
Hier wird das Licht von einem einzigen Atom emittiert und mit einem Strahlteiler aufgespaltet um mit sich selbst zu Interferieren, dabei darf die optische Weglänge nicht zu groß sein.
Diese maximale Weglänge ist de Kohärenzlänge $l$ und ergibt sich aus $l=N\lambda$, wobei $N$ die Zahl der Maxima am Punkt P ist(s. Abb.\ref{fig:th1}).
\begin{figure}
    %\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/theorie/1.png}
  \caption{Versuchsanordnung zur Interferenz Erzeugung mit einer konventionellen Lichtquelle\cite{anleitung}.}
  \label{fig:th1}
%\end{subfigure}
\end{figure}
Gesucht ist nun ein Zusammenhang zwischen der Kohärenzlänge und der Zeitdauer
\begin{equation}
    \tau=\frac{l}{c}
    \label{eqn:th4}
\end{equation}
des Emissionsaktes und der Breite $\Delta\lambda$ der Wellenlängen- bzw. Frequenzverteilung $\Delta\omega$.
Angenommen wird eine endliche Sinuswelle
\begin{equation}
    E(t)=\begin{cases}E_{0}e^{-i\omega_{0}t} & -\frac{\tau}{2}\leq l \leq \frac{\tau}{2}\\ 0 & \text{sonst.}\\ \end{cases}
    \label{eqn:th5}
\end{equation}
Für das Frequenzspektrum $g(\omega)$ ergibt eine Fourier-Trafo.
\begin{equation}
    G(\omega)=\lvert g(\omega) \rvert^{2}=4E_{0}^{2}\frac{\sin{\omega - \omega_{0}\frac{\tau}{2}}^{2}}{(\omega - \omega_{0})^{2}}.
    \label{eqn:th6}
\end{equation}
Aus Gl.\eqref{eqn:th6} ergibt sich für $\omega =\omega_{0}$ und $\omega_{N}=\omega_{0}\pm 2\frac{\pi}{\tau}$ Maxima für $G(\omega)$.{}
Die meiste Energie konzentriert sich im Bereich $\omega_{0} - 2\frac{\pi}{\tau} < \omega < \omega+2\frac{\pi}{\tau}$ mit einer Breite $\Delta \omega = 2\frac{\pi}{\tau}$ in der Verteilungsfunktion $G(\omega)$.
Somit ergibt sich für die Breite der Wellenlängenverteilung 
\begin{equation}
    \Delta\lambda=\frac{\lambda_{0}^{2}}{l}.
    \label{eqn:th7}
\end{equation}
\subsection{Ausgedehnte Lichtquelle}
Wird eine flächig ausgedehnte Lichtquelle betrachtet müssen zusätzliche Überlegungen angestellt werden.
\begin{figure}
    %\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/theorie/2.png}
  \caption{Versuchsanordnung zur Interferenz Erzeugung mit einer ausgedehnten Lichtquelle\cite{anleitung}.}
  \label{fig:th2}
%\end{subfigure}
\end{figure}
Gegeben sei eine Versuchsanordnung wie in Abb.\ref{fig:th2} und die Strahlen 1 und 2 , sowie 3 und 4 seien paarweise interferenzfähig, da $L_{1}$ und $L_{2}$ als punktförmig angenähert werden können.
1 und 2 löschen sich in P aus, wenn der Wegunterschied $\frac{\lambda}{2}$ beträgt.
3 und 4 würden sich genauso auslöschen, träte keine Phasenverschiebung durch den Richtungsunterschied $\zeta$ auf.
Damit Interferenz beobachtet werden kann sollte
\begin{equation}
    \Delta \varphi = \frac{2\pi}{\lambda}a \sin{\zeta}
    \label{eqn:th8}
\end{equation}
gelten.
Damit ergibt sich nun auch eine Kohärenzbedingung für ausgedehnte Lichtquellen
\begin{equation}
    a\sin{\zeta} \ll \frac{\lambda}{2}.
    \label{eqn:th9}
\end{equation}
\subsection{Das Michelson-Interferometer}
Der prinzipielle Aufbau des Michelson-Interferometers ist in Abb.\ref{fig:th3} zu sehen.
Das Michelson-Interferometer benutzt eine semipermeable Platte um die Lichtquelle aufzuspalten, danach werden die Strahlen an den Spiegeln reflektiert, um wieder an der semipermeable Platte auf den Lichtdetektor abgelenkt zu werden.
Sollten die beiden Strahlenwege gleich lang sein so kommt es zu einer Auslöschung.
Daher wird einer de beiden Spiegel um $w=2d$ verschoben, mit $k=2\pi\lambda$ gilt für die Intensität
\begin{equation}
    I(d)=2\text{const.}\vec{E}_{0}^{2}(1+\cos{\frac{2\pi}{\lambda}2d+\pi}).
    \label{eqn:th10}
\end{equation}
Wird der Spiegel nun um eine fixe Strecke $\Delta d$ verschoben und $z$ sei die Anzahl der Helligkeitsmaxima über $\Delta d$, so gilt
\begin{equation}
    \Delta d=z\frac{\lambda}{2}.
    \label{wellenlänge}
\end{equation}
\begin{figure}
    %\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/theorie/3.png}
  \caption{Grobe Versuchsanordnung des Michelson-Interferometers\cite{anleitung}.}
  \label{fig:th3}
%\end{subfigure}
\end{figure}
Wird anstelle des Wegunterschieds der Brechungsindex auf der Weglänge $b$ um $n+\Delta n$ verändert, so ist der optische Wegunterschied $\Delta n b$.
Wird der Gasdruck nun variiert, so ergibt sich folgendes Verhältnis zu $z$
\begin{equation}
    b\Delta n = \frac{z \lambda}{2}.
    \label{brechung}
\end{equation}
